24歐洲議員促林鄭撤控黎智英

24歐洲議員促林鄭撤控黎智英

黎智英

【本報訊】壹傳媒集團創辦人黎智英、民主黨前主席楊森及工黨前立法會議員李卓人，早前因涉嫌參與去年8.31遊行，被控非法集結，三人被捕引起國際關注，繼早前英美表態後，24名歐洲議會議員亦聯署去信特首林鄭月娥，指有關拘控行動不成比例及不合理（disproportionate and not justified），促請特區政府撤控，以及成立獨立調查委員會調查警暴及落實普選。

黎智英等人案件將於5月在東區法院處理。24名歐洲議會議員包括對華關係小組主席Reinhard Bütikofer等昨去信特首林鄭月娥，關注黎智英、李卓人及楊森被捕一事，信中指三人被控非法集結，但《基本法》賦予香港集會、言論、新聞及出版自由等，強調特別是集會和言論自由十分重要，對於去年8.31和平遊行、表達訴求的人士，作出限制及判刑，均不符比例及不合理。

要求獨立查警暴

聯署議員除要求特區政府撤銷對黎智英、李卓人及楊森的控罪，更提出要求針對警暴問題成立獨立調查委員會，並兌現《基本法》的普選承諾。

今次是繼英美政府後，再有國際社會對案件表達高度關注，早前美國國務院發言人奧塔格斯（Morgan Ortagus）曾就黎智英等三人被捕發聲明，除表示關注外，呼籲港府勿因政治目的而選擇性執法，應確保公正及透明地處理案件，維護法治及港人和平集會與言論自由的普世權利。

英國外交部發言人亦有回應事件，期望所有拘捕行動都以合法、公平和透明的方式進行，又指香港各界要在未來展開具建設性和有意義的對話，回應港人關注。

■記者梁穎妍